### DeMoTo - plataforma de serviços de entrega para pequenos negócios 

 
 

O projeto DeMoTo é desenvolvido numa abordagem de arquitetura de microserviços de gestão de entrega de encomendas. Os principais intervenientes desse tipo de serviços são: os consumidores (que submetem pedidos de produtos), os fornecedores (que preparam as encomendas), e os condutores (que entregam as encomendas). Também, torna-se necessário a existência de agentes (intermediários na aquisição de usuários da plataforma). Além do mais, outros intervenientes são os serviços bancários que facultam o processamento de pagamentos.

### Escopo de stakeholders

As partes interessadas na execução dos diversos serviços da plataforma são determinantes na definição dos seus objectivos e suas métricas. Também, podemos a partir das necessidades e preocupações dos stakeholders definimos requisitos funcionais e restrições operacionais dos microserviços.

#### Descrição  das necessidades básicas das partes interessadas 
<table>
 <tr>
  <th><h4>Consumidor</h4></th>
  <th><h4>Fornecedor </h4></th>
 </tr>
 <td>
 <dl> 
    <dt><span>Necessidades:</span></dt>
    <dd>- Pesquisar produtos a partir do telemóvel </dd>
    <dd>- Pedir produtos a partir do telemóvel </dd>
    <dd>- Pagar os pedidos com o Cartão de Crédito on-line </dd>
    <dd>- Receber os recibos de pagamentos enviados no meu email</dd>
    <dd>- Poder submeter reclamação através da plataforma</dd>
    <dd>- Poder receber suporte através da plataforma</dd>
    <dd>etc.</dd>
 </dl>
 </td>
 <td>
 <dl> 
     <dt><span>Necessidades:</span></dt>
     <dd>- Cadastrar os meus produtos a partir da meu telemóvel ou PC</dd>
     <dd>- Receber pedidos de clientes(consumidores) à distância</dd>
     <dd>- Vender os meus produtos à qualquer hora</dd>
     <dd>- Receber pagamentos de produtos</dd>
     <dd>- Poder receber suporte através da plataforma</dd>
     <dd>etc.</dd>
     <dd></dd>
 </dl>
 </td>
</table>
 <br>

### Escopo de serviços

O serviços suportados pela plataforma são desenvolvidos com base nas necessidades dos usuários, e segmentados em microserviços com base nas tarefas que executam através da plataforma. 

#### 1.0 Serviços de cadastro de usuários 

Todos os usuários da plataforma têm a possibilidade de se cadastrar para a utilização segura dos serviços oferecidos. O cadastro de cada parte interessada dos principais intervenientes, depende em parte do perfil pretendido. 
<ul>
<li>Um usuário sempre tem o nome completo, data de nascimento, a morada, os contactos, e sempre que necessário o NIF. </li>

<li>Um usuário fornecedor sempre terá que ser associado a um estabelecimento comercial registadas nos serviços das finanças. </li>
</ul>

 

#### 2.0 Serviços de cadastro de produtos 

Os produtos são os principais elementos de transação e interação nesta plataforma. Antes que ocorra qualquer transação entre as partes interessadas, há um produto cadastrado ser oferecido (em venda). O cadastro de produtos, depende da sua categoria e natureza. Entretanto, todos os produtos têm o nome (opcionalmente a marca), o preço, a percentagem de desconto (opcional), a quantidade ou unidades ou volume. 

 

#### 3.0 Serviço de estabelecimentos 

Além da pessoa do Fornecedor, torna-se necessário o cadastro do estabelecimento comercial (entidade comercial legal) relacionado. O estabelecimento comercial tem o nome comercial, a marca registada, a morada fiscal, morada geográfica, o NIF, o logotipo.  

 

#### 4.0 Serviço de pedidos 
 

Como se pode esperar um pedido seria iniciado por um usuário (Consumidor) previamente registado na plataforma. Assim sendo, em todos pedidos feitos requer-se a autenticação do usuário. Quando validado, o usuário o pedido será registado temporariamente, de seguida procede-se a notificação de um ou vários fornecedores da existência do pedido. 

Os fornecedores avaliam pedido e propõe e o tempo de entrega da encomenda. Feita a proposta o cliente e solicitado a confirmar (aceitar a proposta), juntamente com outras propostas opcionais. Sempre que o usuário (Consumidor) aceitar a proposta, o fornecedor é notificado a preparar a encomenda e em simultâneo os condutores que se encontram nas mediações recebem a notificação para a recolha da encomenda. 

O condutor que aceitar a oferta em primeiro é atribuído a recolha da encomenda e recebe é bonificado. Daqui em diante o consumidor mantém-se informado a trajeto e estado da encomenda, por receber notificações de atualização. 

 

#### 5.0 Serviço de pagamentos 

Sempre que o condutor fizer a entregada, por confirmar a morada do consumidor à porta do consumidor procede-se o registo definitivo da compra, e o processamento do pagamento. Quando terminado o processamento do pagamento com sucesso, o consumidor é notificado e recebe o recibo do seu pagamento. 

#### 6.0 Serviços de reclamação 

… 

#### 7.0 Serviço de anúncios 

… 

### Escopo de recursos

Os recursos representam os diversos objectos (entidades) que são manipuldados pelo sistema ao servir as partes interessadas, inclusive. Recursos são elementos principais no desenvolvimento de sistemas adotando a arquitetura de microserviços. Os microserviços manipulam e servem os recursos através REST API, e neste caso concreto, pretendemos que a plaforma seja desenvolda com esta abordagem.

<table>
  <td>
     <ul>
      <li> Consumidor </l>
      <li> Fornecedor </l>
      <li> Condutor </l>
      <li> Agente </l>
      <li> Produto </l>
      <li> Anúncio </l>
      <li> etc. </l>
     </ul>
   </td>
   <td>
     <ul>
      <li> Estabelecimento </li>
      <li> Pedido </li>
      <li> Percurso </li>
      <li> Encomenda </li>
      <li> Comissão </l>
      <li> Pagamento </l>
      <li> etc. </l>
     </ul>
   </td>
</table>

#### Descrição dos recursos-chave dos serviços 

 <dl> 
    <dt><h4>Consumidor</h4></dt>
    <dd><span>...
    </span>etc.</dd>
 </dl>
 
 <br>
 
